【國泰白色恐怖】員工心聲﹕問題不只「篤灰」 更在無明確界定何謂「灰」

今日的大新聞之一，是「國泰航空」更新「員工行為守則」。

「守則」包括有「舉報」（或「篤灰」）的章節。該章節鼓勵員工舉報違反守則的情況，公司會跟進調查，並保護舉報人身分。

有專欄作家指，早在 2016 年國泰已推出「篤灰政策 (Whistleblower Policy)」，「寫明員工可以匿名篤灰」。原意，相信是鼓勵同事互相監察，確保安全措施做足，公司形象無損。

只是同一政策，在不同時代往往有不同用法。

最近三日，記者訪問了六名國泰航空不同崗位的員工。他們均指，公司瀰漫一股「篤灰」風氣。不是飛行安全的「灰」，而是政治的「灰」。在這「管理新風」下，員工無不噤聲。昔日，員工的 whatsapp 群組不時會有政治討論，無論黃藍，均可抒發己見。飛機上，休息時，空中服務員也會談論社會議題。「示威者為甚麼會被人打？」「他們的行為是否過激？」

自從「篤灰」風氣瀰漫，這一切便煙消雲散。

高壓管治下，員工的言論自由固然受損。然而對許多人來說，其惡果還不限於言論自由。

問題是，國泰鼓勵「篤灰」，但何謂「灰」，卻沒有人知道。

害怕點相 合法示威要家人代勞

就在國泰知會員工更新「行為守則」那天，職工盟在中環愛丁堡廣場舉行集會。

「國泰，你食屎啦。對中共跪低，對同事就恣意打壓﹗」主持在台上高聲吶喊。「國泰食屎﹗」

集會主題是「撤回解僱決定，停止白色恐怖」。講台上，背景板印有一個國泰標誌，但不是綠色，而是染紅，中間還有一顆黃色星星。

過千名市民到場參加。

台上，職工盟主席吳敏兒解釋，今次事件源頭是中國民航局的新規定：任何機組人員飛入中國領空，均須受到政治審查。而「配合中國的政治審查」，「犧牲員工作政治獻媚」的，就是國泰航空。本月 22 日，國泰向員工發出新指引，要求員工不可參加或支持「非法活動」，否則可能會被解僱。

職工盟統計，現時最少已有 20 人因此事被解僱或「被辭職」，當中包括機師、空中服務員、地勤與管理人員。